\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{epsf,epic,eepic,eepicemu}
%\documentstyle[epsf,epic,eepic,eepicemu]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\restylefloat{table}

\begin{document}
%\oddsidemargin=-5mm \evensidemargin=-5mm \marginparwidth=.08in
%\marginparsep=.01in \marginparpush=5pt \topmargin=-15mm
%\headheight=12pt \headsep=25pt \footheight=12pt \footskip=30pt
%\textheight=25cm \textwidth=17cm \columnsep=2mm \columnseprule=1pt
%\parindent=15pt\parskip=2pt

\begin{center}
\bf Semestrální projekt z předmětu MI-PPR, semestr 2014/2015\\[5mm]
    NSP: Nejdelší společná podposloupnost\\[5mm]
       Jakub Štefan\\
       Barbora Svobodová\\[2mm]
magisterské studium, FIT ČVUT, Kolejní 550/2, 160 00 Praha 6\\[2mm]
\today
\end{center}

\section{Definice problému}

Úkolem je nalézt nejdelší možnou binární podposloupnost množiny binárních řetězců. Pokud existuje, vypsat rozpis jejích rozkladů pro jednotlivé řetězce. Jedná se o problém prohledávání stavového prostoru omezeného zadanými konstantami.

\subsection{Vstupní parametry}

$n$, přirozené číslo představující počet řetězců, $n \geq 10$\\
$z$, přirozené číslo představující maximální délku řetězců, $z > log n$\\
$R=\{r_1,..,r_n\}$, množina $n$ různých binárních řetězců $r_i$, pro jejichž délku platí: $logn < |r_i| \leq z$\\

\subsection{Úkol}

Pro zadané $n$ nejdříve vygenerujte množinu řetězců $R$ délek nejméně $logn$ a nejvýše $z$. Délka nejkratšího vygenerovaného řetězce nechť se značí $m = min \{|r_i|, i=1,\dots,n\}$. Pak zvolte celé číslo $k$ z intervalu $\left(m/2, m\right)$. Nalezněte nejdelší binární podposloupnost o délce $\geq k$, takovou, že je podposloupností každého řetězce ze vstupní množiny $R$.

\subsection{Výstup algoritmu}

Konstatování, zda existuje podposloupnost množiny $R$ a pokud ano, pak výpis nejdelší z nich a rozpis její $n$ rozkladů pro jednotlivé řetězce v $R$.

\section{Popis sekvenčního algoritmu a jeho implementace}
Sekvenční algoritmus je typu BB-DFS s hloubkou prohledávaného prostoru omezenou zdola $k$ a shora $m$. 

Nejprve se provede načtení vstupních dat ze souboru a zkontroluje se, zda u nich platí veškeré podmínky stanovené zadáním. Před začátkem hlavní části výpočtu jsou umístěny na zásobník dva počáteční stavy reprezentující řetězec 0 a 1. Výpočet pokračuje postupným odebíráním stavů z vrcholu zásobníku. Pokud řetězec přiřazený stavu splňuje podmínku podposloupnosti, jsou na zásobník přidány další dva stavy reprezentující o znak delší řetězec s 0 resp. 1 na konci. Pokud je testovaný řetězec $\geq k$ a zároveň $>$ dosud nejlepší nalezené řešení, řešení se aktualizuje. Výpočet končí pokud na zásobníku nezbyl žádný stav, nebo je nalezeno optimální řešení délky $z$;

Zásobník jsme neimplementovali vlastní, ale použili jsme knihovnu STL. Stavy na zásobníku jsou reprezentovány vlastní třídou \verb|State|. Každý stav obsahuje informaci o svém bitu, který přidává na konec řetězce, a index, na který se bit přidává.

\subsection{Vstupní data}
Implementovali jsem si vlastní generátor množiny vstupních řetězců. Vstupní data jsou formátována tak, že na prvním řádku je počet řetězců v množině $n$, na druhém délka nejkratšího z řetězců $z$, poté následují jednotlivé řetězce a pod nimi se nachází vhodně zvolené číslo $k$.

Pro testování byly použity 4 datové sady.
\begin{itemize}
\item \verb|data_61.txt| - $z= 61$, $n= 10$, $k = 31$
\item \verb|data_62.txt| - $z= 62$, $n= 10$, $k = 31$
\item \verb|data_64.txt| - $z= 64$, $n= 10$, $k = 32$
\item \verb|data_65.txt| - $z= 65$, $n= 10$, $k = 33$
\end{itemize}

\newpage

\subsection{Ukázka vstupu a výstupu}
\begin{verbatim}
10
20
0011110101100111001
1010000011011000010
1011000110101001000
0110001101010001001
01110010
0101011100100111101
1001000111000111000
1000001000011010000
1101100010011100101
1001111101100001100
5

**********************************************************
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
Vstupni data: /mnt/data/stefaja5/data/data_small.txt

N: 10
Z: 20
K: 5

Nejdelsi spolecna podposloupnost: 0111010

Rozklady: 
(0)0(1)(1)(1)1(0)(1)(0)1100111001
1(0)(1)00000(1)(1)(0)(1)1(0)00010
1(0)(1)(1)000(1)1(0)(1)(0)1001000
(0)(1)(1)000(1)1(0)(1)(0)10001001
(0)(1)(1)(1)(0)0(1)(0)
(0)(1)0(1)0(1)11(0)0(1)(0)0111101
1(0)0(1)000(1)(1)1(0)00(1)11(0)00
1(0)0000(1)0000(1)(1)(0)(1)(0)000
11(0)(1)(1)000(1)(0)0(1)11(0)0101
1(0)0(1)(1)(1)11(0)(1)1(0)0001100

Delka trvani vypoctu(s): 0.00434
\end{verbatim}

\subsection{Měření času}
Veškerá měření byla provedena pětkrát. Nejlepší a nejhorší výsledek se nebere v úvahu, ze zbylých tří je vytvořen aritmetický průměr.

\begin{table}[H]\centering
\caption{Sekvenční časová složitost}
\label{sekv_tabulka}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}\hline
Vstupní data & $n$ & $z$ & $k$ & Průměrný čas(s)\tabularnewline \hline \hline
\verb|data_61.txt| & 10 & 61 & 31 & 228,6 \tabularnewline \hline
\verb|data_62.txt| & 10 & 62 & 31 & 435 \tabularnewline \hline
\verb|data_64.txt| & 10 & 64 & 32 & 617,4 \tabularnewline \hline
\verb|data_65.txt| & 10 & 65 & 33 & 1598,9 \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Popis paralelního algoritmu a jeho implementace v MPI}

Paralelní algoritmus je typu G-PBB-DFS-D. Z důvodu snadnější serializace vlastních datových struktur jsme použili implementaci MPI v knihovně Boost. 

Nejprve si každý procesor načte vstupní data do své lokální paměti stejným způsobem jako u sekvenčního řešení. Poté musí první procesor(dále jen $p_0$) zařídit distribuci počáteční práce pro ostatní procesory. $p_0$ provádí expanze svého stavového prostoru, dokud není na jeho zásobníku alespoň stejně stavů, jako je počet procesorů. Poté rozešle každému procesoru jeden stav ze svého zásobníku a zbytek si nechá. Každý procesor má nyní alespoň jeden stav na zásobníku a paralelní výpočet může začít. 

Výpočet se skládá ze dvou cyklů. Jeden reprezentuje procesor v aktivním stavu, druhý v neaktivním stavu. V aktivním stavu provádí procesor expanze stavového prostoru stejným způsobem jako u sekvenčního řešení a ve zvoleném intervalu obsluhuje frontu zpráv. Experimentálně jsme došli k přijatelné velikosti intervalu 400 expanzí.

Při nalezení nového nejlepšího řešení ho procesor pošle všem ostatním a ty si ho uloží. Pokud se procesoru vyprázdní zásobník, přejde do neaktivního stavu, ve kterém žádá jiné procesory o práci. Po odeslání žádosti o práci procesor obsluhuje frontu zpráv. Pokud mu přijde odmítnutí, vyšle nový požadavek o práci. Pokud mu přijde práce, přejde zpět do aktivního stavu.

Co se týče algoritmu pro hledání dárce, došli jsme pomocí experimentu k závěru, že asynchronní cyklické žádosti jsou rychlejší než globální cyklické žádosti. Domníváme se, že při globálních žádostech směřuje přliš mnoho komunikace na $p_0$. Pokud se u $p_0$ sejde mnoho žádostí o zaslání vhodného dárce, procesor jehož požadavek je na konci fronty dlouho čeká, než se dostane na řadu jeho žádost. Důsledkem je zpomalení celého procesu žádosti o práci.

Pro dělení práce jsme zvolili meteodu půlení zásobníku u dna. U dna se nacházejí stavy s pravděpodobně největšími podprostory, to zaručuje, že obdarovaný procesor nebude v nejbližší době znovu žádat o práci. Dárci na zásobníku musí zůstat alespoň $H$  stavů. Experimentálně jsme došli k optimální hodnotě $H = 7$.

Výpočet probíhá dokud alespoň jeden procesor má ještě nějaké stavy na svém zásobníku. Pro detekci ukončení výpočtu se používá modifikovaný Dijkstrův peškův algoritmus. Tento algoritmus se spustí, když poprvé přejde $p_0$ z aktivního do neaktivního cyklu.

Pro serializaci v knihovně Boost je nutno do každé vlastní datové struktury implementovat metodu \verb|serialize| s funkcionalitou požadovanou dokumentací knihovny Boost, viz zdrojový kód projektu.

\section{Naměřené výsledky a vyhodnocení}

\begin{table}[H]\centering
\caption{Paralelní časová složitost pro data61.txt}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
$|p|$ & Komunikační síť & Interval & $H$ & $n$ & $z$ & $k$ & Průměrný čas(s)\tabularnewline \hline \hline
2 & InfiniBand & 400 & 7 & 10 & 61 & 31 & 395,984 \tabularnewline \hline
2 & Ethernet & 400 & 7 & 10 & 61 & 31 & 419,366 \tabularnewline \hline
4 & InfiniBand & 400 & 7 & 10 & 61 & 31 & 264,604 \tabularnewline \hline
4 & Ethernet & 400 & 7 & 10 & 61 & 31 & 276,163 \tabularnewline \hline
8 & InfiniBand & 400 & 7 & 10 & 61 & 31 & 135,846 \tabularnewline \hline
8 & Ethernet & 400 & 7 & 10 & 61 & 31 & 108,280 \tabularnewline \hline
16 & InfiniBand & 400 & 7 & 10 & 61 & 31 & 62,994 \tabularnewline \hline
16 & Ethernet & 400 & 7 & 10 & 61 & 31 & 62,792 \tabularnewline \hline
24 & InfiniBand & 400 & 7 & 10 & 61 & 31 & 51,527 \tabularnewline \hline
24 & Ethernet & 400 & 7 & 10 & 61 & 31 & 48,518 \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]\centering
\caption{Paralelní časová složitost pro data62.txt}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
$|p|$ & Komunikační síť & Interval & $H$ & $n$ & $z$ & $k$ & Průměrný čas(s)\tabularnewline \hline \hline
2 & InfiniBand & 400 & 7 & 10 & 62 & 31 & 791,646 \tabularnewline \hline
2 & Ethernet & 400 & 7 & 10 & 62 & 31 & 856,431 \tabularnewline \hline
4 & InfiniBand & 400 & 7 & 10 & 62 & 31 & 513,322 \tabularnewline \hline
4 & Ethernet & 400 & 7 & 10 & 62 & 31 & 492,406 \tabularnewline \hline
8 & InfiniBand & 400 & 7 & 10 & 62 & 31 & 225,557 \tabularnewline \hline
8 & Ethernet & 400 & 7 & 10 & 62 & 31 & 237,769 \tabularnewline \hline
16 & InfiniBand & 400 & 7 & 10 & 62 & 31 & 122,968 \tabularnewline \hline
16 & Ethernet & 400 & 7 & 10 & 62 & 31 & 130,050 \tabularnewline \hline
24 & InfiniBand & 400 & 7 & 10 & 62 & 31 & 102,779 \tabularnewline \hline
24 & Ethernet & 400 & 7 & 10 & 62 & 31 & 108,154 \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]\centering
\caption{Paralelní časová složitost pro data64.txt}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
$|p|$ & Komunikační síť & Interval & $H$ & $n$ & $z$ & $k$ & Průměrný čas(s)\tabularnewline \hline \hline
2 & InfiniBand & 400 & 7 & 10 & 64 & 32 & 1130,530 \tabularnewline \hline
2 & Ethernet & 400 & 7 & 10 & 64 & 32 & 1242,987 \tabularnewline \hline
4 & InfiniBand & 400 & 7 & 10 & 64 & 32 & 612,915 \tabularnewline \hline
4 & Ethernet & 400 & 7 & 10 & 64 & 32 & 693,616 \tabularnewline \hline
8 & InfiniBand & 400 & 7 & 10 & 64 & 32 & 335,985 \tabularnewline \hline
8 & Ethernet & 400 & 7 & 10 & 64 & 32 & 331,245 \tabularnewline \hline
16 & InfiniBand & 400 & 7 & 10 & 64 & 32 & 210,177 \tabularnewline \hline
16 & Ethernet & 400 & 7 & 10 & 64 & 32 & 157,939 \tabularnewline \hline
24 & InfiniBand & 400 & 7 & 10 & 64 & 32 & 134,682 \tabularnewline \hline
24 & Ethernet & 400 & 7 & 10 & 64 & 32 & 149,719 \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]\centering
\caption{Paralelní časová složitost pro data65.txt}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
$|p|$ & Komunikační síť & Interval & $H$ & $n$ & $z$ & $k$ & Průměrný čas(s)\tabularnewline \hline \hline
4 & InfiniBand & 400 & 7 & 10 & 65 & 33 & 1888,933 \tabularnewline \hline
4 & Ethernet & 400 & 7 & 10 & 65 & 33 & 1738,353 \tabularnewline \hline
8 & InfiniBand & 400 & 7 & 10 & 65 & 33 & 941,488 \tabularnewline \hline
8 & Ethernet & 400 & 7 & 10 & 65 & 33 & 772,166 \tabularnewline \hline
16 & InfiniBand & 400 & 7 & 10 & 65 & 33 & 583,823 \tabularnewline \hline
16 & Ethernet & 400 & 7 & 10 & 65 & 33 & 420,325 \tabularnewline \hline
24 & InfiniBand & 400 & 7 & 10 & 65 & 33 & 315,530 \tabularnewline \hline
24 & Ethernet & 400 & 7 & 10 & 65 & 33 & 285,987 \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]\centering
\caption{Paralelní časová složitost pro data68.txt}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
$|p|$ & Komunikační síť & Interval & $H$ & $n$ & $z$ & $k$ & Průměrný čas(s)\tabularnewline \hline \hline
16 & InfiniBand & 400 & 7 & 10 & 68 & 34 & 1390,276 \tabularnewline \hline
24 & InfiniBand & 400 & 7 & 10 & 68 & 34 & 956,854 \tabularnewline \hline
32 & InfiniBand & 400 & 7 & 10 & 68 & 34 & 726,100 \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\end{table}

Všechny 4 datové sady jsou pro 32 procesorů moc malé. Nikdy nenastane situace, že je na zásobníku alespoň 32 stavů, tak, aby mohlo dojít k rovnoměrnému rozdělení počátečních stavů mezi všechny procesory.

U datové sady \verb|data_65.txt| není uvedeno testování na 2 procesorech. Důvodem je, že v této výpočetní konfiguraci přesahuje doba výpočtu povolený limit běhu aplikace na clusteru STAR, který je 2400 sekund. Pokud vezmeme, že aplikace běží na 4 procesorech velmi zhruba o 50\% rychleji než na 2 procesorech, je vidět, že přibližná doba výpočtu na 2 procesorech pro tuto datovou sadu by byla kolem 2750 sekund.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{images/zrychleni.png}
\caption{Graf parelního zrychlení}
\label{fig:zrychleni}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{images/srovnani_siti.png}
\caption{Srovnání sítí InfiniBand a Ethernet}
\label{fig:srovnani}
\end{figure}

V našem případě k superlineárnímu zrychlení nedošlo. Hlavním důvodem je malá paměťová náročnost naší datové sady, která se bez problémů vejde do paměti jednoho procesoru. Dalším důvodem je podstata našeho problému, kde je potřeba prohledat celý stavový prostor. Parelelní algoritmus musí vždy odvést stejné množství práce jako sekvenční.

Pro 2 - 5 procesorů je náš paralelní algoritmus pomalejší než naše sekvenční řešení. Ke zrychlení dochází až použití 6 procesorů. U malého počtu procesorů se projevuje výrazněji složitost komunikace mezi procesory, která je mnohokrát větší než složitost expanze zásobníku. Algoritmus je dobře škálovatelný. Při zdvojnásobení počtu procesorů dojde ke zrychlení zhruba o polovinu.

\section{Závěr}

Tato semestrální práce byla velmi časově náročná. Algoritmus jako takový není vůbec složitý, ale nejvíce času nám zabralo ladění aplikace tak, aby běžela bez chyby na různých počtech procesorů. Nicméně jsme díky tomu rozšířili naše programovací dovednosti a naučili se jak programovat paralelní aplikace v MPI, konkrétně v Boost MPI. 

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{edux} MI-PPR.2 Paralelní programování, FIT, ČVUT \\\texttt{https://edux.fit.cvut.cz/courses/MI-PPR.2/labs/start}
\bibitem{edux} MI-PAR.2 Paralelní algoritmy a systémy, FIT, ČVUT \\\texttt{https://edux.fit.cvut.cz/courses/MI-PAR.2/lectures/start}
\bibitem{mpi} Programovaní pod MPI \\\texttt{http://users.fit.cvut.cz/~soch/mi-par/}
\bibitem{boost} Knihovna Boost \\\texttt{http://www.boost.org/}
\bibitem{stackoverflow} Stackoverflow \\\texttt{http://stackoverflow.com/}
\end{thebibliography}

\end{document}